% !TeX spellcheck = de_DE
\documentclass{book}
%\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,outer=5cm,verbose,headheight=1cm,heightrounded]{geometry}
%\setlength{\marginparwidth}{4.5cm} %per farci stare todonotes


%% i package si possono variare
%%\usepackage{avss}
%% \usepackage{times}
%% \usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[italian]{babel}
%% \usepackage{amssymb}
\usepackage{verbatim}
%% \usepackage[italian]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%% \usepackage{censor}
%% \usepackage[export]{adjustbox}

%\usepackage[hidelinks,hyperindex=true,hyperfigures=true,pagebackref=true,  colorlinks=false]{hyperref}
\usepackage{hyperref}

%usepackage{url}
%\usepackage[hyphens]{url}
%\usepackage{hyperref}
%% \usepackage{hyperref}
%% \usepackage{natbib}
%%\usepackage{refcheck}
%\usepackage{paralist}
%\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=4cm,right=4cm]{geometry}
%\setlength{\marginparwidth}{3.5cm} %per farci stare todonotes
%% \usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=3cm,left=4cm,right=4cm]{geometry}
\usepackage{todonotes}
%\usepackage{biblatex}
%\addbibresource{bibliography.bib}


\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo}

\author{ Michele Cozzatti\\ michelecozzatti@hotmail.it}

\begin{document}
	\maketitle
	% \thispagestyle{empty}
	\listoftodos
	% ha senso solo se l'articolo è lungo
	\tableofcontents
	
	% \begin{abstract}
	% 
	% \textbf{Keywords: ...}
	% \end{abstract}
	
	% \chapter{uno}
	% \section{uno}
	% prova
	
	\chapter{Livello 0}
	
	\section{Confronto fra "indice dei libri" e servizio anti fake news [ATOK]}
	L'indice dei libri proibiti \cite{libriProibiti} è una raccolta di pubblicazioni proibite dalla chiesa Cattolica che risale alla fine del XVI secolo; veniva redatto per rimuovere quelle opere che non rispecchiavano gli ideali della chiesa.
	
	Per fake news (o notizie false) si intende un fenomeno il cui scopo è quello di offrire informazioni contraffatte in modo da disinformare coloro che le leggono, fornendo un’immagine distorta o incompleta o addirittura inventata della notizia. Sono in parte arginate dall'utilizzo di algoritmi basati sull'elaborazione del linguaggio naturale. Poi in parte è l'utente che legge e comprende se la notizia può essere falsa oppure vera.
	%\todo{atrent: oggi è così?}
	
	
	\subsection{Creazione sistema anti fake news}%\todo{atrent: un "sistema fake news" o "anti fake news"?}
	Si potrebbe pensare ad una sorta di estensione che può essere scaricata sui diversi browser. Una volta che un utente vuole sapere se una notizia che trova sul web è veritiera o no, può cliccare su tale estensione. Il click su questa estensione genera una richiesta XMLHttpRequest (contenente il dominio della risorsa) ad una pagina che contiene tutte le news già classificate da diversi utenti. 
	Si potrebbe pensare che tale valutazione sia binaria 1 (true) e 0 (false) o anche seguendo una logica fuzzy. %\todo{atrent: perché non fuzzy?}
	
	Una news può essere definita attraverso una serie di attributi:
	\begin{equation}
	news:= \{ID:.. , titolo:.. , fonte:.. , data:.. , link:.. , valutazione=.. \}
	\end{equation}
	Gli utenti registrati sulla piattaforma possono segnalare se l'informazione è fake oppure no.
	Tutte queste segnalazioni, verranno raccolte in un dataset e una volta raggiunto un numero considerevole di osservazioni, questo potrà essere passato in input ad un algoritmo di machine learning che Arthur Samuel, ha definito come: "Campo di studio che dà ai computer l'abilità di imparare, senza essere necessariamente programmati per farlo".\cite{defMachineLearning} %\todo{atrent: siete tutti affascinati dal machine learning... scusa se me la prendo ma sei l'ultimo che leggo stasera. Manca una definizione minimale di ML e di come potrebbe funzionare (meglio/peggio) rispetto ad un normale recommendation system o a filtri bayesiani o altre diavolerie... come può funzionare un algoritmo di decisione fake/nonfake su un oggetto se tale algoritmo non ha un termine di paragone? (la realtà intendo) si basa solo sulla forma del testo e sull'autore/fonte?}
	
	Siccome l'obbiettivo è classificare una risorsa come fake o no, rientriamo nell'apprendimento supervisionato, precisamente nella sottocategoria classificazione.
	
	Per utilizzare un algoritmo di classificazione, bisgona prima dividere i dati in $X$ e $y$. L'input $X$ è una matrice $n \times 5$ contenente le $n$ news  con tutti gli attributi, privati dall'ultima colonna valutazione. Compito della classificazione è quello di trovare una funzione che prendendo $X$ come input, restituisca la valutazione che chiameremo $y$, che sarà quindi una matrice $n \times 1$ formata da $n$ osservazioni e una colonna.
	\begin{equation}
	y=f(X) \quad : \quad y \in [0,1]
	\end{equation}
	Una volta create le due matrici $X$ e $y$, il dataset viene diviso in due parti: una di training e una di testing. Solitamente viene destinato un 70\% delle osservazioni alla parte di training e il resto delle osservazioni alla parte di testing. La parte di training consiste nell'allenare l'algoritmo di classificazione scelto, cercando di far comprendere le relazioni che legano $X$ ad $y$. L'algoritmo allenato prenderà il nome di modello. Successivamente per vedere come il modello si comporta su nuovi dati che non ha visto, viene "validato" con il set di testing. 
	
	Il modello verrà utilizzato quando si otterrà un'accuratezza del circa 80\%. Non esistono metodi che definiscano quale algoritmo utilizzare, poichè ogni algoritmo si comporta in modo diverso sui dati.
	
	%\todo{atrent: ottimo lo sforzo di formalizzazione, ora collegalo col mio commento precedente}
	Come metodo viene utilizzato il machine learning rispetto ad altri metodi quali recommendation system o filtri bayesiani, poiché l'apprendimento automatico può utilizzare più algoritmi sui dati (naive bayes, knn, decision tree) che permettono di garantire una corretta valutazione della variabile target.%\marginpar{(non rimuovere questo commento) atrent: molto debole, da compitino scolastico, senza riferimenti, manca analisi critica seria del confronto fra metodi}
	
	Inizialmente il dataset potrebbe essere popolato da persone pagate nel farlo e poi con il contribuito di utenti potrebbe essere espanso.
	%\todo{atrent: manca il pezzo in cui si dice come fa il sistema a "imparare dai propri errori" se nessuno gli dice che sono errori}
	
	Il problema delle fake news verrebbe arginato solamente in parte, perché un modello non può garantire l'accuratezza massima. Sicuramente se le features dovessero cambiare nel tempo, il modello dovrebbe essere cambiato e riallenato; però l'idea del machine learning può essere arricchita con l'utilizzo dell'intelligenza artificiale, proprio come hanno fatto 4 ricercatori italiani, costruendo un sistema che riconosce le fake news. \cite{askPinocchio}
	%\todo{atrent: e potrebbe cambiare la situazione nel tempo! in questo caso devi avere un training continuo vanificando in parte l'idea del ML!}
	
	L'estensione, quindi, potrà essere scaricata dall'utente sul proprio browser e una volta cliccata, dirà se la notizia è da ritenersi affidabile oppure no. %\todo{atrent: tecnicalismo inutile}. 
	
	
	Bisognerebbe anche proibire%\todo{atrent: quindi censurare, e chi decide? e con quali processi? e con quali possibilità di ricorso/rivalutazione?}
	a determinati utenti che utilizzano la piattaforma %\todo{atrent: di cosa? del particolare social o di Internet?} 
	di poter riportare alcuni fonti vere come fonti fake, generando valutazioni così errate su determinate informazioni. Questo potrebbe essere verificato da un algoritmo che dopo un certo numero elevato di valutazioni:
	\begin{equation}
	x=\frac{\text{n. risposte sbagliate}}{\text{n. risposte date in totale}}
	\end{equation}
	se $x$ tenderà a valori vicino a 1, allora vorrà dire che l'account sarà sospeso per un periodo di tempo. Se verrà sospeso innumerevoli volte, verrà disattivato.
	In tal caso un utente ritenga che il suo profilo sia stato erroneamente sospeso, potrà effettuare una richiesta di riattivazione indicando le credenziali, più un documento.
	%\marginpar{(non rimuovere) atrent: vedo che la cultura burocratica italiana ha fatto molti danni...}
	
	Solo gli utenti autenticati possono esprimere una valutazione sulla notizia, quindi una volta registrati, gli utenti per l'attivazione dell'account devono effettuare una foto con un codice di attivazione dato alla creazione dell'account. La foto verrà poi valutata, se verrà giudicata corretta con gli standard verrà attivata, altrimenti no.%cambio di idea sul documento \todo{atrent: stai proponendo l'abolizione dell'anonimato in rete?}
	%\todo{atrent: spero bene che tutto questo discorso si applichi ad un particolare social e non a tutta la rete, altrimenti stai dicendo che vuoi abolire di fatto l'anonimato in rete!}
	
	\todo{atrent: mi tengo i miei dubbi sul ML... apprezzo lo sforzo di editing, ma ancora poco convincente, cmq lo do per ATOK e valuterò in sede di voto}
	
	\chapter{Livello 1}
	\section{Confronto tra servizio analogico e digitale [ATOK]}
	\subsection{Spesa al supermercato vs servizio Supermercato24}
	Un esempio di servizio che viene sfruttato ogni giorno dalle persone è quello di poter fare la spesa, ovvero recarsi fisicamente nel luogo interessato e comprare i prodotti di necessità o preferiti.    In questi ultimi anni con il maggior avvento dell'informatica, questo servizio da analogico si sta digitalizzando; ormai moltissimi ipermercati offrono la possibilità che la spesa possa essere ordinata online e che venga consegnata direttamente a casa.
	
	Nella spesa tradizionale (ambito analogico) abbiamo due estremi del servizio: il consumatore che si reca a fare la spesa al supermercato che offre i prodotti. Il consumatore si può recare al supermercato solo negli orari e nei giorni di apertura e può effettuare una spesa fino ad esaurimento scorte dei prodotti. Una volta che il consumatore avrà scelto quali prodotti acquistare, dovrà effettuare il pagamento presso una cassa.
	
	%\todo{atrent: quindi consideri la versione analogica l'exit-option di quella digitale?}
	
	Per quanto riguarda la spesa definita in ambito digitale, gli estremi in questo caso sono il consumatore che decide di ordinare la spesa e il sito web Supermercato24. 
	Il consumatore per ordinare deve prima di tutto essere registrato alla pagina. Il servizio di prenotazione è disponibile tutti i giorni dalle 9-23, mentre il sabato e domenica fino alle 21:30. Non vi è posto un limite sull'ordinazione, solo massimo esaurimento scorte. L'ordine viene effettuato una volta che il cliente si è registrato, immettendo i suoi dati personali, luogo di consegna, data e ora di consegna e una volta pagato online attraverso una carta di credito.
	
	Per accedere quindi al servizio online bisogna necessariamente possedere un computer o smartphone, una connessione Internet ed una carta di credito o prepagata. Supermercato24 offre oltre al sito anche un'applicazione che può essere scaricata dal sito stesso solo da App Store per dispositivi iOS e Google Play per android, però cercando online si trova l'APK anche su altri store online meno noti come ApkPure.
	Per quanto riguarda i dispositivi iOS è richiesta una versione iOS 10.0 o superiore, quindi coloro che hanno dispositivi iphone 4S o precedenti non possono usufruire, stessa cosa vale per coloro che hanno iPod più recenti della sesta generazione e per le versioni di Ipad comprese dal 2010 al 2012. Mentre per gli android è richiesta una versione Android 4.1+. 
	
	Per quando riguarda il lato dei sistemi operativi, funziona sia su Mac, Linux e Windows.
	%\todo{atrent: vincoli software e/o sistema operativo?}
	
	Il sistema digitale non permette di effettuare l'ordine chiamando un numero telefonico, però permette di effettuare pagamento della spesa in contanti al momento della consegna oltre all'utilizzo di carte di debito, credito. In questo caso l'exit-option di questo servizio è rappresentata dalla versione analogica.
	Una limitazione di esso è che non opera in tutta Italia, opera solo in 32 provincie e vengono anche esclusi diversi supermercati.
	
	Sicuramente la spesa effettuata nell'ambito digitale offre molti vantaggi: non si devono fare code in cassa, quindi nessuna perdita di tempo; i prodotti arrivano direttamente a casa. Dall'altra parte però manca il contatto fisico con il prodotto da acquistare e bisogna pagare le spese di commissione per far arrivare la spesa a casa.
	
	
	Su Gitlab esiste una directory \cite{Supermercato24API} %\todo{atrent: un link ci stava bene} 
	di Supermercato24 contenente la documentazione che permette a chiunque di comprendere al meglio le diverse API, esse sono si basano sul paradigma REST che è uno standar de facto per lo scambio di dati basato sul protocollo HTTP, utilizzando i diversi metodi a disposizione (GET,POST,HEAD, ecc..). 
	
	Questa apertura da parte di Supermercato24, permette quindi dai più grandi negozianti a quelli più piccoli di approcciarsi al mondo dell'e-commerce.
	
	%\todo{atrent: attenzione all'italiano, alcuni punti sono "strani", rileggere a freddo}
	%\todo{atrent: un po' giornalistico, si potrebbe raffinare}
	
	\chapter{Livello 2}
	\section{Digital Divide [ATOK]}
	%\todo{TOEDIT stringatissimo, temino scolastico}
	Il digital divide è il divario esistente tra chi ha accesso effettivo alle tecnologie dell'informazione (in particolare personal computer e Internet) e chi ne è escluso, in modo parziale o totale. \cite{wiki:digitaldivide}
	
	Per quanto riguarda l'Europa, le tipologie più comuni di accesso a banda larga per Internet sono due: DSL, che è disponibile in quasi tutta l'Europa; fibra, quindi una connessione ad alta velocità, è più diffusa nelle aree più popolate, come grandi città, mentre meno nelle aree rurali a causa del ridotto utilizzo di Internet in tali aree. Questo divario, nei prossimi anni, può ancora aumentare perchè molti cittadini dell'Unione Europea avranno la possbilità di passare al 5G, che garantiscono maggiori velocità e affidabilità di connessione.
	In Europa vi è il commissario europeo per l'agenda digitale a cui è assegnata la competenza di un portafoglio per investire in mezzi di comunicazione e informazione. Ad ogni mandato (4 anni) vi è un incarico diverso, quello del 2019 è: "Europa pronta per il digitale".
	Per l'ambito statistico esiste un ente chiamato DESI (Digital Economy and Society Index) \cite{digitaldividranking} che si occupa di fornire report statistici ogni anno sulle competitività digitale dei diversi paesi dell'unione Europea, basandosi su diversi concetti chiave (connettività, capitale umano/competenze digitali, utilizzo del servizio Internet da parte dei cittadini, integrazione della tecnologia digitale da parte delle imprese, servizi pubblici digitali, Ricerca e sviluppo ICT).\cite{articolo:DESI};
	
	L'Italia, presenta meno dell'1\% del digital divide di primo livello (mancata copertura fino a 2 Megabit), secondo i dati raccolti dal DESI nel 2018. Mentre il secondo livello di digital divide (assenza di una banda ultralarga, sempre secondo i dati del 2018) colpisce dal 20\% al 40\% della popolazione. Il digital divide in Italia può essere diviso in due categorie: uno culturale, dove la persona sceglie di non avere Internet; l'altro infrastrutturale, dove la persona non è coperta da una connessione adeguata ad Internet. La prima categoria, rappresenta più una preferenza della persona che preferisce rimanere senza tale servizio, mentre la seconda è dettata dai limiti infrastrutturali del paese.
	La percentuale degli utenti abbonati alla banda fissa è circa del 22\%, un dato basso rispetto ad altri paesi dell'Unione Europea. Questo vuol dire che il digital divide di secondo livello è anche in parte voluto dalla popolazione, perchè facendo così vi è la scelta di non navigare in modo più veloce ed evoluto.
	
	Nel mondo, l'accesso a Internet è ancora un beneficio economico; secondo una ricerca che ha usufruito dei dati Onu, solo 3,8 miliardi di persone sono online. La penalizzazione avviene maggiormente per le donne e i paesi africani. Si stima che nel 2016 circa il 98\% della popolazione dell'Islanda fosse online, mentre solo circa il 2\% sul Corno d'Africa. Questo divario risulta difficile da colmare, poichè in aree disolate, il costo per creare connettività Internet risulta molto costoso per il momento, a questo si aggiunge il fatto che molte persone di tali comunità non hanno nemmeno la disponibilità monetaria per comprarsi un dispositivo, permettersi una tariffa sull'utilizzo dei dati, presentano mancanza di competenze per accedere online e magari i contenuti non vengono nemmeno compresi perchè non scritti nella loro lingua.
	\begin{comment}
	Elenco delle informazioni sul digital divide:
	\begin{enumerate}
	\item in Italia, l'Istat ogni anno raccoglie dati su questa situazione. Si stima che le persone con accesso ad Internet da casa siano il 75,1\% \cite{articolo:ISTATdigitaldivide}.\todo{atrent: è solo "accesso" o viene considerata anche la velocità? elabora meglio}
	\item nel mondo vi è l'Unione Internazionale delle Comunicazioni (ITU) \cite{statisticheITU} 
	che fornisce statistiche sostenendo che a fine del 2019, più del 50\% della popolazione mondiale avrà accesso ad Internet.
	\end{enumerate}
	\end{comment}
	
	
	
	
	\section{Servizi digitali fondamentali per ogni cittadino digitale [ATOK]}
	%\todo{TOEDIT molto debole, è un mero elenco ma ci sono poche motivazioni}
	L'art 2 della Costituzione Italiana sancisce: \textit{"La Repubblica riconosce e garantisce i diritti inviolabili dell'uomo..."} \cite{art.2}
	
	Il significato di questa parte dell'articolo è che lo Stato debba assicurare quei diritti che sono essenziali per la libertà e l'autonomia dell'uomo e che caratterizzano lo Stato.
	Con l'evoluzione della società il cittadino diventa "cittadino digitale" e come tale ha diritti e doveri anche in ambito digitale, quindi lo Stato ha l'obbligo di garantire dei servizi fondamentali a tutti i cittadini.
	
	I servizi, secondo me, fondamentali che dovrebbero essere garantiti ad un cittadino digitale sono: l'accesso pubblico al Wi-fi, ovvero garantire al cittadino un accesso, rimanendo in anonimato, senza aver l'obbligo di registrarsi per usufruire del servizio.
	Infatti, la commissione Europea ha promosso un'iniziativa "WiFi4EU" \cite{WiFi4EU} che mette a disposizione dei comuni ben 15.000 \euro per installare strumenti Wi-fi in tutte le aree pubbliche dei comuni, dalle piazze alle stazioni. Garantendo al cittadino connessione gratutita e senza limiti di tempo.
	
	Il diritto ad avere un indirizzo di posta elettronica, questo strumento viene ancora molto utilizzato, nonostante la nascita dei social e di servizi di messaggistica istantanea. Si stima che il numero di email è di 293.6 milioni \cite{NumbersOfMails} %\todo{atrent: refbib} 
	al giorno nel 2019, questo numero è destinato sempre più a crescere. La posta elettronica potrebbe sostituire la posta cartacea, come in parte sta succedendo, diminuendo i costi, tempi e l'utilizzo di carta. Questo permetterebbe all'utente di vedere l'eventuale posta anche quando non si trova a casa, direttamente anche dallo smartphone.
	
	Un altro servizio è l'utilizzo di postazioni in biblioteca %pag.14
	%\todo{atrent: nel caso di servizi già esistenti, come questo, avrebbe senso fornire qualche informazione statistica (attualmente quante postazioni per abitante, etc.) per capire se il servizio è capillare} 
	per usufruire di Internet, per effettuare ricerche, per cercare documentazione. Secondo un'indagine svolta nel 2014, il numero di postazioni per usufruire di Internet era di 2,5 e il 18\% delle biblioteche in Italia erano prive di tale strumento, rendendolo così disponibile per pochi \cite{ReportBiblioteche}.
	Questo servizio potrebbe avere delle limitazioni in quanto chi ne avrebbe bisogno e fosse lontano sarebbe vincolato dagli orari di apertura e chiusura della biblioteca. 
	
	Per quelle persone, più bisognose, che si trovino lontano e non possano raggiungere tali postazioni, può essere instanziato una sorta di "bonus" per l'acquisto di un dispositivo adatto per effettuare ricerche. 
	%\todo{atrent: costruzione frase un po' arzigogolata}
	%\todo{atrent: lo è già}
	
	Oltre la posta elettronica, la PEC (Posta Elettronica Certificata), costituisce un diritto fondamentale, infatti, garantisce la prova dell'invio e della consegna (indicando data e ora ed ha un valore legale), come una normale raccomandata con ricevuta di ritorno. \cite{PEC}
	La PEC, può rappresentare per ogni cittadino un indirizzo di domicilio digitale e come tale questo dovrebbe essere riportato nell'anagrafe del comune di appartenenza; ciò potrebbe permettere alle pubbliche amministrazioni di comunicare in modalità più facile con il cittadino. Bisogna ricordare che oggi, il domicilio digitale è d'obbligo per le imprese, mentre per i cittadini la legge lo ritiene facolatativo.
	
	Un altro servizio secondo me essenziale è la fatturazione elettronica. A tal proposito, a gennaio del 2019 è entrata in vigore la legge di bilancio che obbliga la fatturazione privata tra soggetti titolari di partita IVA. Per un utilizzo migliore di tale servizio è necessario avere una PEC. 
	Questa tipologia di servizio porta molti vantaggi:
	\begin{itemize}
		\item permette un maggior controllo delle autorità competenti, contrastando l'evasione dell'IVA;
		\item risparmio sui costi di fatturazione, in quanto le fatture dovevano essere stampate e mantenute per almeno 10 anni; 
		\item maggiore digitalizzazione, ciò darà stimolo alle imprese ad investire nella digitalizzzione.
	\end{itemize} 
		
	Concluderei, introducendo un altro servizio per me necessario: il Fascicolo Sanitario Elettronico (FSE), che permette di rappresentare il ciclo di vita dell'utente all'interno della sanità in maniera digitale, partendo dal giorno della nascita in poi. Tale servizio permette una migliore comunicazione e trasferimento dei risultati in modo da ottimizzare l'accesso a tali dati per i diversi operatori. L'utente avendo a disposizione una sezione a lui dedicata per vedere i risultati dei diversi esami e analisi, può condividerli facilmente con gli operatori sanitari. Questo servizio è già attivo in Lombardia e può essere attivato dalla stessa tessera sanitaria. \cite{FascicoloSanitarioElettronicoLombardia}	%\todo{atrent: credo che sia già attivo, verifica}
	
	\chapter{Livello 3}
	\section{Piano Nazionale Scuola Digitale mappato sui livelli dell'arcobaleno [ATOK]}%buono
	%\todo{TOEDIT rivedere i livelli e ricontrollare le associazioni, ne ho segnalate un paio sbagliate}
	%\todo{TOEDIT aggiungerei un minimo di motivazione per l'associazione coi livelli per quei titoli non immediatamente associabili, cmq ok}
	\begin{itemize}
		\item LIVELLO 0 (the net)
		\begin{enumerate}
			\item Vengono trattate le esigenze più concrete: fibra ottica, connettività e cablaggio interno (pag.27);
			\item "entro il 2020, i plessi scolastici saranno raggiunti “alla porta” dalla fibra ottica in via prioritaria rispetto agli altri interventi del Piano Nazionale Banda UltraLarga" (pag.36).
		\end{enumerate}
		\item LIVELLO 1 (e-services) %\todo{atrent: L3 è edu}
		\begin{enumerate}
			\item "Azione Cl@ssi 2.0" (pag.12), per l'acquisto di dotazioni tecnologiche; %\todo{atrent: L1 o L2}
			\item "Dematerializzazione dei servizi" (Amministrazione digitale) (pag.18 e pag.63);
			\item Ambienti per la didattica digitale integrata (pag.43);
			\item Registro elettronico (pag.65);
			\item Biblioteche scolastiche come ambienti di alfabetizzazione all'uso delle risorse informative digitali" (pag.100);
		\end{enumerate}
		\item LIVELLO 2 (access)%\todo{atrent: L1 è services}
		\begin{enumerate}
			\item "Azione wi-fi" che è stata attuata per la connettività wi-fi delle scuole (pag.14);
			\item "dotazione tecnologica dei laboratori e delle biblioteche"  e "dotazioni tecnologiche delle aule"(pag.18); 
			\item "Identità digitale" (associare il profilo dello studente ad una identità digitale) (pag.18 e pag.58);
			\item Sistema di autenticazione unica (single-sing-on), identità digitale unica (pag.56);
			\item Profilo digitale per ogni docente a cui verranno aggiunte ulteriori informazioni, ad esempio, la sua crescita professionale (pag.60).
		\end{enumerate}
		\item LIVELLO 3 (education)%\todo{atrent: L2 è access}
		\begin{enumerate}
			\item "Azione Scuol@ 2.0" (pag.13), per l'innovazione della programmazione didattica con nuovi modelli di organizzazione; %\todo{atrent: L3}
			\item "Azione poli formativi" per la formazione digitale rivolto ai docenti (pag.14);
			\item "L’educazione nell’era digitale non deve porre al centro la tecnologia, ma i nuovi modelli di interazione didattica che la utilizzano." (pag.28);
			\item "Definire le competenze di cui gli studenti hanno bisogno in rete" (pag.29);
			\item "Portare il pensiero logico-computazionale a tutta la scuola primaria" (pag.81);
			\item "Aggiornare il curricolo di tecnologia alla scuola secondaria di primo grado" (pag.82);
			\item H-SCHOOL Acceleration Camp, dove gli studenti migliori potranno usufruire di un programma formativo, che prevede ore di formazione nell'imprenditoria e nel digitale (pag.88);
			\item Girls in Tech \& Science, diminuire il gap della scarsa propensione delle studentesse verso carriere in ambiti tecnologici e scientifici (pag.89);
			\item Piano Carriere digitali, sviluppare competenze sempre più digitali che vengono richieste nel mondo del lavoro (pag.90);
			\item Formazione del personale scolastico, valorizzando maggiormente le competenze digitali come strumento per potenziare apprendimenti (pag.102).
		\end{enumerate}
		\item LIVELLO 4 (transparency)
		\begin{enumerate}
			\item Dati open-source scuola (pag.66);
			\item "l’identificazione di un framework chiaro e condiviso, aiuti le istituzioni scolastiche nella progettazione didattica." (pag.73);
			\item "Tavolo guida per fornire linee guida all'utilizzo di pittaforme in ambito didattico" (pag.96);
			\item "Promozione delle risorse educative aperte" ossia pratiche di produzione e condivisione di risorse aperte per l’educazione (pag.98);
			\item "Osservatorio per la scuola digitale", consiste in una raccolta di dati riguardanti le condizioni e i metodi con cui le scuole realizzano la didattica digitale (pag.122).
		\end{enumerate}
		\item LIVELLO 5 (e-partecipation)
		\begin{enumerate}
			\item "Research Unit", "una chiamata aperta per ricercatori ed esperti, a cui potranno fare seguito interventi mirati per la costruzione di progetti di ricerca,
			anche nell’ottica di valorizzare iniziative già	esistenti." (pag.80);
			\item "Coinvolgere gli studenti come leva di digitalizzazione delle imprese e come traino per le vocazioni dei territori" (pag.84);
			\item “Olimpiadi dell’imprenditorialità”, come quelle che vengono già fatte per matematica, fisica e italiano (pag.87);
			\item Stakeholders’ Club, verranno generati una serie di accordi con partner terzi e le scuole in modo da dare una nuova visione di innovazione ad esse e allo stesso tempo dare un'opportuna visibilità a tali terzi (pag.120).
		\end{enumerate} 
		\item LIVELLO 6 (e-consultation)
		\begin{enumerate}
			\item "Piattaforma on-line" (La nuova formazione in ingresso dei neoassunti) (pag.113);
			\item "favorire la partecipazione e stimolare il protagonismo degli studenti
			nell’organizzazione di workshop e altre attività, anche strutturate, sui temi del PNSD, anche	aprendo i momenti formativi alle famiglie e altri attori del territorio.." (Coinvolgimento della comunità scolastica) (pag.117);
			\item "gli animatori presenteranno un progetto che, una volta approvato, sarà inserito nel piano dell’offerta formativa e pubblicato anche sul sito della scuola e sarà nel tempo oggetto di monitoraggio." (pag.118).
		\end{enumerate}
		\item LIVELLO 7 (e-democracy)
		\begin{enumerate}
			\item "il dirigente scolastico e il direttore amministrativo non come meri esecutori di procedure amministrative, ma come protagonisti dell’intera visione di scuola digitale." (pag.103);
			\item "Dare alle reti innovative un ascolto permanente", ascoltare tali reti per sviluppare indicazioni sul piano (pag.122).
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
	
	\section{Commento Code is law [ATOK]}
	%\todo{TOEDIT atrent: non ho capito molto bene cosa intendi dire, quando si commenta un articolo bisognerebbe riassumere brevemente cosa dice l'autore e poi scrivere il proprio pensiero}
	Lessig sostiene che il codice scritto dai programmatori regolamenti la rete e come tale risulti difficile da controllare dai diversi Stati. La regolamentazione passa di più dalle architetture che dalle norme degli stati. 
	Viene però sottolineato che tale codice, per sua natura, può essere cambiato minando i principi cardine di Internet quali l'anonimato e la libertà. 
	L'autore conclude lasciando una riflessione ad ognuno di noi: "se come collettività consentiremo che questi valori vengano selezionati dai programmatori o se avremo un ruolo in tale scelta".
	
	Secondo me, con l'ultima riflessione, l'autore vuole coinvolgere ognuno di noi nel cercare di tutelare i propri diritti nel web. Viene anche sottolineato come il codice abbia più forza nell'imporre regole agli individui rispetto alle leggi dei diversi stati; questo vuol dire che i ruoli che vengono ricoperti da coloro che creano tali sistemi, hanno una responsabilità nella scrittura del codice. Quindi questi soggetti dovrebbero essere affiancati da persone competenti nel tutelare le libertà o aumentando il bagaglio culturale dei programmatori in tali materie. 
	
	\chapter{Livello 4}
	\section{Open data: Incidenti [ATOK]}%ottimo
	Curiosando per i diversi siti che offrono open data, un dataset che ha suscitato in me interesse è stato quello degli incidenti del comune di Busto Arsizio, disponibile sul sito open data della regione Lombardia.\cite{IncidentiComuneBustoArsizio}%\todo{atrent: metti link al dataset}
	
	Data la struttura del dataset, che presenta due attributi %\todo{atrent: solo o c'è altro?}:
	latitudine e longitudine, mi sono chiesto se fosse possibile, rappresentare i punti in cui avvenissero più incidenti all'interno del comune, in quanto un incidente poteva essere individuato dalla coppia di punti: latitudine e longitudine. Questo però non è possibile perché le due misure non sono abbastanza precise e sono molto approssimate. Alcuni incidenti per determinate coordinate coprivano territori al di fuori del comune di Busto Arsizio. Questo problema può essere solamente risolto con una maggior precisione nell'inserimento di tali coordinate.
	Non potendo risolvere tale domanda, mi sono posto ulteriori domande, poiché mi interessava ricavare informazioni da tale dataset. 
	
	Esso è composto da 1559 righe e 14 colonne (Anno, Data, Ora, Localita, Natura\_incidente, N\_illesi, N\_feriti, N\_morti, Pedoni, Velocipedi, Ciclomotori\_motocicli, Mezzi\_pesanti, Latitudine, Longitudine), %\todo{atrent: ah ci sono altri dati, elenca le colonne}
	le righe vengono chiamate anche osservazioni ed ognuna di essa rappresenta un incidente; mentre le colonne sono gli attributi che caratterizzano l'incidente.
	
	I dati fanno riferimento agli incidenti accaduti negli anni: 2016-2017-2018. La domanda che mi sono posto era quella di capire se gli incidenti, dato l'aumento della circolazione delle auto negli anni, aumentassero e comprendere anche se ci fossero dei mesi dell'anno in cui questi incidenti raggiungessero numeri maggiori rispetto ad altri mesi.%\todo{atrent: ottima domanda}
	
	Per rispondere a queste domande è stato utilizzato il linguaggio Python, che mette a disposizione diverse librerie per effettuare analisi sui dati; in questo caso il mio obbiettivo era quello di fornire una rappresentazione comprensibile dei dati attraverso l'utilizzo di grafici, quindi inizialmente per effettuare operazione sui dati è stata utilizzata la libreria pandas \cite{pandas} e successivamente per rappresentarli si è utilizzato ggplot2\cite{ggplot2}.%\todo{atrent: metti link a lib pandas e ggplot2}
	
	Quello che è stato ricavato lo si può vedere dal grafico a torta sottostante, dove il numero di incidenti per anno, nel 2017 presentano una percentuale minore (29,4\%), rispetto al 2016 (31.4\%) e 2018 (39,2\%), quindi il 2018 è l'anno con più incidenti.
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=5cm]{Immagini/Figure_1.png}
		\caption{Numeri di incidenti per anno Busto Arsizio}
		\label{fig:Figure_1}
	\end{figure}
	
	Mentre per gli incidenti, divisi per mesi dell'anno si può notare qualcosa di interessante, ovvero che il mese di ottobre in tutti tre gli anni presenta un numero maggiore di incidenti rispetto a quelli avvenuti nei diversi mesi dell'anno.%\todo{atrent: cita le figure (mettendo caption e label)}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{Immagini/Figure_2.png}
		\caption{Numeri di incidenti per mesi dell'anno Busto Arsizio}
		\label{fig:Figure_2}
	\end{figure}
	
	%\todo{atrent: interessante potrebbe essere cercare di incrociare con qualche altro dataset per capire come mai}
	
	%\todo{atrent: cmq il picco non è elevatissimo e non si discosta tantissimo dagli altri mesi, a quante $\sigma$ è?}
	Il picco degli incidenti in tale mese non è elevatissimo, si è determinato che $\mu \approx$ 44, mentre $\sigma \approx$  9,614.
	
	\section{Incidenti comune di Bergamo rispetto Incidenti Busto Arsizio}
	Cercando su Internet non ho trovato dataset che mostrassero gli incidenti mese per mese in tutta Italia, specialmente nel periodo di interesse [2016-2018]. Ciò che ho fatto è stato quello di confrontare i dati che avevo ottenuto con quelli di un altro comune, in questo caso il comune di Bergamo \cite{IncidentiComuneBergamo}. Il dataset presenta uno storico di incidenti cha parte dall'anno 2002 fino ad arrivare al 2018; in questo caso ho estratto i dati relativi dall'anno 2016-2018. È composto da 33200 righe e 15 colonne (Protocollo, Anno, Data, Ora, Localita, NaturaIncidente, N\_Illesi, N\_Feriti, N\_Riservata, N\_Morti, Pedoni, Velocipedi, Ciclomotori\_Motocicli, Mezzi\_Pesanti, Localizzazione).
	
	Inizialmente si nota che i numeri di incidenti a Bergamo sono maggiori rispetto a quelli di BustoArsizio, poichè Bergamo presenta una popolazione ed area gografica superiore. Mi ha stupito il fatto che anche questo comune presenta la maggior parte degli incidenti nel periodo di ottobre, come si vede dalla figura.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{Immagini/Figure_3.png}
		\caption{Numeri di incidenti per mesi dell'anno Bergamo}
		\label{fig:Figure_3}
	\end{figure}
	%\todo{atrent: paragrafo farraginoso e non utilissimo} \todo{atrent: idem}
	
	In questo caso rispetto a prima, il picco degli incidenti è $\mu \approx$ 146, mentre $\sigma \approx$  20,166.
	Secondo le indagini Istat ottobre non viene riscontrato come il mese in assoluto con più incidenti. Nel 2016 \cite{IncidentiStradali2016ISTAT}, il mese con più incidenti è stato luglio, seguito da maggio e giugno. Nel 2017\cite{IncidentiStradali2017ISTAT}, sempre luglio presenta maggiori incidenti con ottobre al quarto posto. Anche nel 2018 \cite{IncidentiStradali2018ISTAT}, luglio presenta valori più alti seguito da giugno ed ottobre.
	
	\chapter{Approfondimento finale [ATOK]}%buono, avrei fatto qualche collegamento in più con CDT (privacy e profilazione, responsabilità in guida autonoma, accesso al servizio per censo)
	\section{Auto e mobilità elettrica}
	\subsection{Introduzione}
	In questi ultimi anni si parla sempre di più lotta contro l'inquinamento e il cambiamento del clima, sono nati diversi movimenti di protesta che cercano di porre tali tematiche al centro dei pensieri dei governi. L'esempio più famoso è quello di Greta Thunberg,che con le sue azioni di attivismo è riuscita a riscuotere grande successo e con l'evento \#FridaysForFuture, ogni venerdì i giovani di tutto il mondo si riversano nelle piazze per richiedere più intense "azioni green" da parte degli Stati. Le tematiche ambientali ed allarmismi sull'esaurimento del petrolio hanno obbligato le case automobilistiche ad adottare misure di salvaguardia, iniziando a creare inizialmente modelli ibridi, poi realizzando vetture totalmente elettriche.
 	
 	Per veicolo elettrico \cite{VeicoloElettrico} si intende un mezzo di trasporto che si basa solo sull'utilizzo dell'elettricità come fonte di alimentazione. L'auto elettrica non è nata in questi ultimi anni, ma già dal 1840, quando un imprenditore scozzese creò la prima carrozza elettrica. Nel 1900, su 4000 auto prodotte ben 1600 erano elettriche, un 40\%, percentuale altissima per i tempi. Nonostante questi numeri, l'introduzione del motore di avviamento nel 1916 ne segnò il decadimento. Una vera ripresa nelle auto elettriche si ebbe intorno agli anni '70 dovuto all'aumento del prezzo del petrolio, vennero prodotti diversi modelli, per esempio la Sebring Vanguard CityCar dal 1974 al 1978. Questa tipologia di vetture presentava un problema che era l'autonomia; le auto alimentate a benzina e diesel presentavano un'autonomia maggiore rispetto a quelle elettriche. Questo problema ancora oggi nel 2020, non è parzialmente risolto.
 	Per il momento le auto elettriche sono ancora una scommessa, poichè presentano dei prezzi troppo elevati per il livello di modelli che viene offerto, questo è dovuto anche al prezzo del litio che serve per la costruzione delle batterie. Il prezzo base di diverse city-car può partire da ben 25000 \euro, questo spinge quindi molte persone a non passare ancora all'elettrico, poichè con quell'ammontare di denaro sono disponibili auto a benzina e diesel di livello superiore, ad esempio crossover.
 	
	\subsection{Dati e previsioni}
	Il mercato dell'e-mobility è in aumento negli ultimi anni. Si stima che nell'anno 2019 \cite{DatiAutoElettriche} nel mondo ci sono stati oltre 5 milioni di veicoli elettrici, rispetto al 2016 dove il numero dei veicoli raggiungeva 1,5 milioni, in tre anni il numero di veicoli è aumentato oltre 3 milioni.
	Dei 5 milioni di veicoli, 2 milioni sono relativi alla Cina e 1 milione relativo agli Stati Uniti. Per quanto riguarda l'Europa, lo stato che presenta un maggior numero di vetture elettriche è la Norvegia, con oltre 200000 veicoli elettrici. In Italia, sono state 5000 nel 2017, mentre nel 2018 si è arrivati a 10000, raddoppiando l'anno precedente. Nonostante ciò l'Italia rimane tra gli ultimi stati per l'acquisto di macchine elettriche, la Norvegia invece si trova al primo posto anche perchè lo stato garantisce grandi agevolazioni e molti vantaggi come per esempio la possibilità di circolare sulle corsie dei bus. Questo significa che con i dovuti incentivi governativi, le persone sono disposte a passare all'elettrico, infatti, le vendite aumenteranno solo quando i prezzi di tali auto diminuiranno e raggiungeranno i prezzi delle auto a benzina o diesel.
	 
	Si prevede che le case automobilistiche nei prossimi dieci anni investiranno per oltre 300 miliardi di dollari.
	
	La società Bloomberg New Energy Finance\cite{BloombergNEF} (fornisce dati e news sulla trasformazione del settore energetico) stima che nel 2040 \cite{PrevisioniBloombergNEF}, la vendita delle auto elettriche ed ibride coprirà il 55\% del mercato delle automobili, ma già dal 2020 le elettriche occuperanno una quota molto maggiore rispetto a quelle ibride.
	
	\subsection{Le auto elettriche sono veramente auto green?}  
	Anche nel settore delle auto elettriche vi sono presenti le fake news. Solitamente quando si pensa ad un'auto elettrica, si pensa ad un'auto che non ha alcun impatto sull'inquinamento. In parte questa informazione è falsa, poichè per la realizzazione delle diverse batterie vengono generate emissioni di CO\textsubscript{2} ed una percentuale maggiore di polveri sottili rispetto alla creazione di un motore tradizionale \cite{PetrolioAutoElettriche}. 
	Si pensa che l'acquisto di un auto elettrica possa portare alla non necessità di estrazione del petrolio, anche in questo la notizia è falsa. Per migliorare le prestazioni, le auto elettriche sono costruite con i polimeri che sono ricavati da sostanze derivanti dal petrolio, essi hanno proprietà simili al metallo, ma presentando un peso inferiore.
	Altro fattore da considerare è da dove viene ricavata l'energia per ricaricare le macchine elettriche, perchè se si riceve energia da una fonte rinnovabile ad esempio pannelli fotovoltaici (energia solare), energia idroelettrica allora non si ha nessun impatto sull'ambiente. Mentre se l'energia proviene da altre fonti come ad esempio centrali a carbone non si può più dire che non si ha impatto sull'ambiente.
	
	\subsection{Opendata su stazioni di ricarica}
	In Italia esistono molti opendata sulle posizioni e i diversi prezzi delle stazioni di servizio legate ai rifornimenti di benzina, gasolio, GPL e metano. Per l'ambito elettrico questo non vale.
	Questa sorta di problema genera nelle persone il fenomeno di "range Anxiety", quando magari viene effettuato un percorso più lungo del previsto e non si sa dove poter caricare. Questa sorta di ansia genera anche una minore diffusione della mobilità elettrica.
	La risoluzione di questo problema sarebbe la diffusione di colonnine di ricarica, accentuando così la crescita nell'ambito elettrico. L'automobilista deve sapere dove trovare tali colonnine di ricarica, ovvero deve essere creato un dataset per l'Italia che contenga tutti i luoghi dove poter fare rifornimento. Questo in parte è già presente in alcuni comuni come Milano e Bologna, ma ancora molto deve essere fatto, la copertura non può limitarsi ad aree comunali o provinciali.
	Il dataset (per esempio in formato .CSV) che dovrebbe essere generato dal MISE (Ministero dello Sviluppo Economico), dovrebbe contenere molte informazioni quali: posizione, potenza watt, numero colonnine,ecc..
	Open charge map \cite{OpenChargeMap} offre una mappa dove vengono mostrati tutti i diversi luoghi in cui sono presenti delle colonnine elettriche, si nota che in alcuni luoghi bisogna percorrere molti chilometri per raggiungere la stazione di rifornimento più vicina.
	
	Per risolvere in parte, il problema di "range anxiety" TomTom ha creato due nuove API \cite{TomTomAPI} per gli sviluppatori in modo da creare applicazioni che offrano un servizio di calcolo dei diversi percorsi basandosi sull'autonomia dell'auto rispetto alle diverse colonnine. Utilizzando molteplici fattori, quali: consumo, traffico in tempo reale, i vari tipi di pendenze affrontate, ecc. si permette di massimizzare la distanza che l'auto può percorrere.
	
	\subsection{Urban Tabby, l'auto opensource}
	Per auto opensource si intende un'auto progettata seguendo le linee guida degli opensource \cite{AutoOpenSource}. Tabby \cite{Tabby} è un'auto di questo tipo ed è la prima auto basata su questa idea; è nata da una collaborazione tra esperti dei motori automobilistici di Cina e Italia. Ciò permette al proprietario di modificare il suo mezzo secondo le necessità grazie a diverse opzioni fornite dalla casa madre attraverso l'utilizzo di una piattaforma che dà la possibilità all'utente di operare e ritoccare i diversi prospetti. Esistono due tipologie di tale auto: due o quattro posti e permette di optare il motore in base all'età (14-16-18).
	L'utente, quando ha scelto i diversi componenti, l'auto viene indirizzata al cliente con una serie di istruzioni per il montaggio. Per quegli utenti che per diversi motivi non volessero costruire il veicolo, viene data la possibilità di ricevere il modello già costruito.
	
	\subsection{Migliorare l'accesso e i servizi}
	Ogni giorno in Italia coloro che presentano disabilità risultano ad avere difficoltà nell'accesso dei bus, questo dovuto alla presenza di barriere architettoniche, come per esempio: la totale mancanza di rampe, spazio di istanziamento delle carrozzine, l'assenza di annunci vocali relativi alle fermate. Ciò non permette al cittadino disabile ad avere pienamente accesso a tale servizio.
	I mezzi elettrici possono superare questi disagi; creando dei bus di guida autonoma, ovvero un mezzo di trasporto che sappia svolgere attività di spostamento in diversi luoghi senza richiedere l'intervento dell'uomo. Un esempio è il bus Olli \cite{OlliBus}, che la startup Local Motors insieme a MIT Affectiva e IBM stanno mettendo a frutto, dando priorità agli invalidi. Tale bus è stato creato con l'utilizzo di una stampa 3D ed è attrezzato di dodici posti al suo interno e da rampe che facilitano il movimento delle sedie a rotelle.
	Per usufruire del servizio è necessario avere un app sul telefono che permette all'utente disabile di richiedere il servizio ed usufruire del bus per spostamenti utilizzandolo in maniera condivisa con altri utenti.
	All'inizio di quest'anno, a Torino, in forma sperimentale, hanno fatto la prima comparsa due Olli bus. Essi presentano un'autonomia di oltre 50 km e richiedono una ricarica di due ore; non percorrono una velocità elevata, infatti, viaggiano ad una limite massimo di 25 km/h però sono utili per gli spostamenti in città. Il fatto che tale modello sia in buona parte stampato in 3D permette di risparmiare molti soldi negli investimenti di nuovi macchinari nel processo di realizzazione.
	
	Per quanto riguarda il miglioramento dei servizi, le auto elettriche che hanno emissioni zero, potrebbero aumentare il parco auto in dotazione ai servizi di car sharing, ovvero la condivisione di auto tra diverse persone attraverso l'utilizzo di applicazioni o su siti web. Tale servizio risulta uno dei più utilizzati nelle smart city. I siti o le applicazioni possono essere solo locali o regionali, ma possono anche estendersi a livello globale. 
	Un esempio importante di tale servizio è quello offerto dal comune di Milano (Car2Go) \cite{car2Go}, un servizio di car sharing ecologico, mettendo a disposizione ben 600 Smart a due posti, ma questo numero è destinato a crescere nei mesi. Non è però l'unico servizio di car sharing disponibile a Milano; infatti, esistono già due competitori: GuidaMi \cite{GuidaMi} ed E-vai \cite{E-Vai}. Car2Go sembra abbia riscosso maggior clientela rispetto agli altri due competitor, questo è dovuto al fatto che permette libertà massima nel viaggiare ovunque in città, lasciando e rilasciando l'auto in ogni luogo, non essendo obbligati come negli altri due servizi ad ubicare l'auto in apposite aree parcheggio. Per accedere ad un'auto bisogna inizialmente utilizzare l'applicazione per trovare l'auto più vicina alla tua posizione e una volta trovata si potrà usufruire all'auto utilizzando la tessera che viene rilasciata in fase di iscrizione per aprire la vettura.
	Tale servizio però ha dei problemi poichè basando il pagamento solo sul tempo di utilizzo e non sui km percorsi, molte persone utilizzano l'auto in maniera impropria, per esempio: facendo dei parcheggi in zone vietate o utilizzando uno stile di guida non corretto, basandosi sulla logica che "Se si arriva prima si spenda di meno". 
	L'utilizzo del car sharing ha però dei vantaggi, quali: la riduzione dell'inquinamento poichè vengono utilizzate auto ad emissioni a zero e anche una riduzione del traffico e delle auto in circolazione. Il car sharing è presente anche in molte altre città come: Bologna, Palermo, Roma, ecc...
	
	Un altro servizio essenziale se si parla di smart city, secondo me, è la possibilità di prenotare un parcheggio online attraverso applicazione o sito web, ma se vogliamo parlare di exit-option anche attraverso una chiamata presso un call center. Questo servizio offre al cittadino la certezza di avere un posto prenotato, senza la necessità di muoversi all'interno del traffico cercando un parcheggio.
	Un esempio è il servizio offerto dall'applicazione MyParking \cite{MyParking} che indicando il tipo di veicolo, il giorno, la data e città permette di prenotare il parcheggio. Per il momento questo servizio è disponibile solo per grandi città, ma nel futuro potrà essere aumentato anche a città di dimensione più ridotta. 
	%\input{L0-qualcosa}
	% \input{L1-........}
	% \input{L2-........}
	% \input{L3-........}
	% \input{L4-........}
	% \input{L5-........}
	% \input{L6-........}
	% \input{L7-........}
	% \input{ApprofondimentoFinale}
	
	%% come inserire immagine
	% \begin{figure}
	% \begin{center}
	%  \includegraphics[width=\textwidth]{...filename...}
	%  \caption{...text...}
	%  \label{fig:...label...}
	% \end{center}
	% \end{figure}
	
	
	
	%\todo{test}
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{../biblio-condivisa, ../biblio-CDTbook, ../Internazionale}
	
\end{document}
